% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Décembre,annee=2023,numdoc=03,titre={DS03},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\newtcbox{\xmybox}[1][blue]{on line,
	arc=2pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=2pt,right=2pt,top=1pt,bottom=2pt,fontupper=\small\sffamily}
\usepackage{soul}
\newcommand\mathcolorbox[2]{\colorbox{#1}{#2}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Arithmétique, logique (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/9]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut citer 9 qui divise 45 et qui ne divise pas 12.
		\item Étant donné que $690=30\times23$, Tout diviseur de 30 divise également 690.
	\end{enumerate}
	\item On a :
	\begin{enumerate}
		\item $119 = 24\times\xintiiQuo{119}{24}+\xintiiRem{119}{24}$ avec $0 \pp \xintiiRem{119}{24} < 24$ $\checked$ ;
		\item $\num{1234} = 321\times\xintiiQuo{1234}{321}+\xintiiRem{1234}{321}$ avec $0 \pp \xintiiRem{1234}{321} < 321$ $\checked$.
	\end{enumerate}
	\item On a $115=9\times\xintiiQuo{115}{9}+\xintiiRem{115}{9}$.
	\begin{enumerate}
		\item Le fleuriste pourra réaliser \xintiiQuo{115}{9} bouquets au maximum.
		\item Il lui manque $\xinteval{9-\xintiiRem{115}{9}}$ ($9-\xintiiRem{115}{9}$) roses pour réaliser un bouquet supplémentaire.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les multiples de 9 s'écrivent sous la forme $9k$, avec $k$ un entier.
		\item Les nombres impairs s'écrivent sous la forme $2k+1$, avec $k$ un entier.
	\end{enumerate}
	\item Pour \num{22440}­ :
	\begin{itemize}[label=\scriptsize\faChartPie]
		\item le chiffre des unités est 0, donc \num{22440}­ est divisible par 2, 5 et 10 ;
		\item la somme de ses chiffres vaut $2+2+4+4+0=12$ qui est divisible par 3 (et pas par 9), donc \num{22440}­ est divisible par 3 ;
		\item les deux derniers chiffres (40) forment un nombre divisible par 4, donc donc \num{22440}­ est divisible par 4 ;
		\item la somme alternée vaut $2-2+4-4+0=0$ qui est divisible par 11, donc \num{22440}­ est divisible par 11.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/7]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On a les tables de vérité suivantes :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \land Q$ \\
			V & V & V			\\
			V & F & F			\\
			F & V & F			\\
			F & F & F			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \lor Q$ 	\\
			V & V & V			\\
			V & F & V			\\
			F & V & V			\\
			F & F & V			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \ssi Q$ 	\\
			V & V & V			\\
			V & F & F			\\
			F & V & F			\\
			F & F & V			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \Rightarrow Q$ 	\\
			V & V & V					\\
			V & F & F					\\
			F & V & V					\\
			F & F & V					\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On complète la table de vérité, colonne par colonne:
		%
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[2cm,c,m]Q[2cm,c,m]Q[2cm,c,m]},hlines,vlines,column{5}={teal!33},column{6}={orange!33},row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$\overline{P}$&$\overline{Q}$&$P \Rightarrow Q$&$\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}$&$\overline{P} \Rightarrow \overline{Q}$ \\
				V&V&F&F&V&V&V \\
				V&F&F&F&F&F&V \\
				F&V&V&F&V&V&F \\
				F&F&V&V&V&V&V \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item On peut donc en déduire que $\mathcolor{teal}{P \Rightarrow Q}$ est équivalente à $\mathcolor{orange}{\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}}$ (c'est la contrapposée !).
	\end{enumerate}
	\item On utilise les règles de De Morgan
	\begin{enumerate}
		\item Le contraire de \og ($x = 4)$ ou ($x \pg 7)$ \fg{} est \og ($x \neq 4)$ et ($x < 7)$ \fg.
		\item Le contraire de \og ($n$ n'est pas divisible par 7) et ($n$ n'est pas divisible par 9) \fg{} est :
		
		\hfill\og ($n$ est divisible par 7) ou ($n$ est divisible par 9) \fg.\hfill~
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Points/4]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Pour coder la lettre \ccrypt{E} :
	\begin{itemize}
		\item \ccrypt{E} est associé à $x=4$ et on calcule $5x+7=5 \times 4 + 7 = \xinteval{5*4+7}$ ;
		\item on détermine le reste de la division euclidienne de \xinteval{5*4+7} par 26, qui est \xintiiRem{5*4+7}{26} car $\xinteval{5*4+7} = 26 \times \xintiiQuo{5*4+7}{26} + \mathcolorbox{yellow!25}{\xintiiRem{5*4+7}{26}}$ ;
		\item comme \xintiiRem{5*4+7}{26} est associé à la lettre \ccrypt{B}, on obtient \ccrypt{E $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{E}}.
	\end{itemize}
	\item On code lettre par lettre :
	\begin{itemize}
		\item \ccrypt{T $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{T}} (exemple introductif) ;
		\item \ccrypt{E $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{E}} (question précédente) ;
		\item \ccrypt{N $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{N}} car $5\times13+7=\xinteval{5*13+7} = 26 \times \xintiiQuo{5*13+7}{26} + \mathcolorbox{yellow!25}{\xintiiRem{5*13+7}{26}}$ ;
		\item \ccrypt{I $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{I}} car $5\times8+7=\xinteval{5*8+7} = 26 \times \xintiiQuo{5*8+7}{26} + \mathcolorbox{yellow!25}{\xintiiRem{5*8+7}{26}}$ ;
		\item \ccrypt{S $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{S}} car $5\times18+7=\xinteval{5*18+7} = 26 \times \xintiiQuo{5*18+7}{26} + \mathcolorbox{yellow!25}{\xintiiRem{5*18+7}{26}}$.
	\end{itemize}
	Ainsi on obtient le mot \ccrypt{TENNIS $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{TENNIS}}.
	\item Pour décoder la lettre \ccrypt{M}, on raisonne \og à l'envers \fg :
	\begin{itemize}
		\item on cherche $x$ tel que le reste de la division euclidienne de $5x+7$ par 26 est 12 ;
		\item or $5 \times 1 + 7 = 12$ ;
		\item c'est donc que $x=1$.
	\end{itemize}
	Ainsi la lettre \ccrypt{M} se décode en \ccrypt{B}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}